\documentclass[bwprint, withoutpreface]{cumcmthesis}

\usepackage{extarrows}
\usepackage{authblk}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usetikzlibrary{intersections, calc, bending, decorations.markings, arrows, shapes, positioning, decorations.pathreplacing}

\title{实变第三章总结}

\begin{document}
\maketitle
\noindent Author: Tony Xiang

\noindent Full Document can be acquired here: 

\noindent https://github.com/T0nyX1ang/RealAnaly-Documents/blob/master/Chapter\%203/Chapter3.pdf

\noindent Full Source code can be downloaded here:

\noindent https://github.com/T0nyX1ang/RealAnaly-Documents/blob/master/Chapter\%203/Chapter3.tex

\section{关于无穷的运算}
\indent $a \in \mathbb{R}^1$，则：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 序关系：$-\infty < a < +\infty$.
	\item 加法：$a + (\pm{\infty}) = (\pm{\infty}) + a = (\pm{\infty}) + (\pm{\infty}) = (\pm{\infty})$.
	\item 减法：$a - (\mp{\infty}) = (\pm{\infty}) - (\mp{\infty}) = (\pm{\infty})$.
	\item 乘法：
	\begin{equation*}
	a \cdot (\pm{\infty}) = (\pm{\infty}) \cdot a = 
	\begin{cases}
		(\pm{\infty}), \quad 0 < a < +\infty \\
		0, \quad a = 0 \\
		(\mp{\infty}), \quad -\infty < a < 0
	\end{cases} 
	\end{equation*}.
	\item 除法：$\frac{a}{\pm{\infty}} = 0$.
	\item 绝对值：$|\pm{\infty}| = +\infty$.
	\item 未定义：$(\pm{\infty}) - (\pm{\infty})$，$\frac{\pm{\infty}}{\pm{\infty}}$，应避免出现.
\end{itemize}

函数，实值函数.

以下设$E \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$.

\section{可测函数的性质}
\indent 可测集：$E \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$，$f$为定义在$E$上的函数，若$\forall a \in \mathbb{R}^1$，$\{x \in E: f(x) > a\} \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$，称$f$为定义在$E$上的Lebesgue可测函数.

可测函数的示例：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 常值函数是可测函数.
	\item $\chi_A$是可测函数$\Leftrightarrow$$A$是可测函数.特别地，Dirichlet函数为可测函数.
	\item 连续函数为可测函数，这说明一个函数的可测性条件并不算强.证明使用了$\{x \in E: f(x) > a\} = E \cap G$，$G$为开集的结论.
	\item $[a, b]$上的单调函数为可测函数，证明将检验的集合分为区间，单点集和空集三类处理.
\end{itemize}

可测函数的基本性质：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item $f$在$E$上可测，$E_1$是$E$的可测子集，则$f$在$E_1$上可测.证明使用:
	\begin{equation*}
		\{x \in E_1: f(x) > a\} = \{x \in E: f(x) > a\} \cap E_1
	\end{equation*}
	\item $E_1, E_2$是$E$的可测子集，$E = E_1 \cup E_2$，$f$在$E_1$上可测，$f$在$E_2$上可测，则$f$在$E$上可测.证明使用：
	\begin{equation*}
		\{x \in E: f(x) > a\} = \{x \in E_1: f(x) > a\} \cup \{x \in E_2: f(x) > a\}
	\end{equation*} 
\end{itemize}

简记符号：$\{x \in E: f(x) > a\} \to E(f > a)$.

\textbf{可测函数（TFAE）：}
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item $f$是$E$上的可测函数.
	\item $\forall a \in \mathbb{R}^1, E(f \geqslant a) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$.
	\item $\forall a \in \mathbb{R}^1, E(f < a) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$.
	\item $\forall a \in \mathbb{R}^1, E(f \leqslant a) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$.
	\item $\forall A \in \mathcal{B}(\mathbb{R}^n), f^{-1}(A) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n), E(f = +\infty) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$
\end{itemize}

前四条互相证明可以由集合的运算来完成：
\begin{align*}
	& E(f \geqslant a) = \bigcap_{k = 1}^{\infty}{E(f > a - \frac{1}{k})} \\
	& E(f < a) = E - E(f \geqslant a) \\
	& E(f \leqslant a) = \bigcap_{k = 1}^{\infty}{E(f < a + \frac{1}{k})} \\
	& E(f > a) = E - E(f \leqslant a)
\end{align*}

第一条与第五条的互相证明:从左至右仅需了解即可，从右至左使用:
\begin{align*}
	& E(f = +\infty) = \bigcap_{k = 1}^{\infty}{E(f > k)} \\
	& E(f > a) = E(a < f \leqslant +\infty) = f^{-1}((a, +\infty)) \cup E(f = +\infty)
\end{align*}

注：$E(a < f < b), E(a \leqslant f < b), E(a < f < \leqslant b), E(a \leqslant f \leqslant b), E(f = -\infty)$均是可测集.

\textbf{可测函数的运算封闭性：}

注：规定若$f(x), g(x)$在某一点$x$处取异号的$\infty$为值，则规定$f(x) + g(x) = 0$.

\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item （对数乘的封闭性）$f$在$E$上可测，$c \in \mathbb{R}^1$，则$cf$在$E$上可测.证明使用下面的集合分解：
	\begin{equation*}
	E(cf > a) = 
	\begin{cases}
		E(f > \frac{a}{c}), \quad c > 0 \\
		E(f < \frac{a}{c}), \quad c < 0 \\
		E(0 > a), \quad c = 0
	\end{cases}
	\end{equation*}
	\item （对加法的封闭性）$f, g$在$E$上可测，则$f+g$在$E$上可测.证明先对有限情形使用\textbf{有理数的稠密性和有理数集的可列性质}：
	\begin{align*}
		& f(x) + g(x) > a \Leftrightarrow \exists r_n \in \mathbb{Q}^n, (f(x) > r_n) \wedge (g(x) > a - r_n) \\
		& E(f + g > a) = \bigcup_{k = 1}^{\infty}{(E(f > r_n) \cap E(g > a - r_n))}
	\end{align*}
	\indent 再考虑无限情况：
	\begin{align*}
		& A = (E(f = +\infty) \cap E(g = -\infty)) \cup (E(f = -\infty) \cap E(g = +\infty)) \\
		& E(f + g > a) = \{x \in E - A: f(x) + g(x) > a\} \cup \{x \in A: f(x) + g(x) > a\}
	\end{align*}
	\item （对乘法的封闭性）$f, g$在$E$上可测，则$fg$在$E$上可测.证明分两步，先证明$f^2$在$E$上可测，再得出题目结论.
	\begin{equation*}
	E(f^2 > a) = 
	\begin{cases}
		E, \quad a < 0 \\ 
		E(f > \sqrt{a}) \cup E(f < \sqrt{a}), \quad a \geqslant 0
	\end{cases}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		2fg = (f + g)^2 - (f^2 + g^2)
	\end{equation*}
	\item （对绝对值的封闭性）$f$在$E$上可测，则$|f|$在$E$上可测.证明使用下面的集合分解：
	\begin{equation*}
	E(|f| > a) = 
	\begin{cases}
		E, \quad a < 0 \\
		E(f > a) \cup E(f < -a), \quad a \geqslant 0
	\end{cases}
	\end{equation*}
\end{itemize}

函数的正部与负部：$f^{+}(x) = \max\{f(x), 0\}, f^{-}(x) = \max\{-f(x), 0\}$.

正部与负部的性质：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item （非负性）$f^{+}(x) \geqslant 0, f^{-}(x) \geqslant 0$.
	\item （计算公式）$f(x) = f^{+}(x) - f^{-}(x), |f(x)| = f^{+}(x) + f^{-}(x)$.
	\item （可测性）$f^{+}(x), f^{-}(x)$在$E$上可测.证明可以用集合分解来处理.
	\begin{align*}
	& E(f^{+} > a) = 
	\begin{cases}
		E(f > a), \quad a \geqslant 0 \\
		E, \quad a < 0
	\end{cases} \\
	& E(f^{-} > a) = 
	\begin{cases}
		E(f < -a), \quad a \geqslant 0 \\
		E, \quad a < 0
	\end{cases}
	\end{align*}
\end{itemize}

注意：引入正部与负部的原因是方便之后对积分的处理，即先考虑非负值.

可测函数列的性质：$\{f_n\}$是$E$上的可测函数列，则函数\[\sup_{n \geqslant 1}{f_n}, \inf_{n \geqslant 1}{f_n}, \varlimsup_{n \to \infty}{f_n}, \varliminf_{n \to \infty}{f_n} \mbox{在$E$上可测.} \]

特别地，$\forall x \in E$, \[\lim_{n \to \infty}{f_n(x)} \mbox{存在，则其在$E$上可测.} \]证明可以用集合分解来处理：
\begin{align*}
	& E(\sup_{n \geqslant 1}{f_n} > a) = \bigcup_{n = 1}^{\infty}{E(f_n > a)} \\
	& E(\inf_{n \geqslant 1}{f_n} < a) = \bigcup_{n = 1}^{\infty}{E(f_n < a)} \\
	& \varlimsup_{n \to \infty}{f_n(x)} = \inf_{n \geqslant 1} \sup_{k \geqslant n}{f_k(x)} \\
	& \varliminf_{n \to \infty}{f_n(x)} = \sup_{n \geqslant 1} \inf_{k \geqslant n}{f_k(x)}
\end{align*}

可测分割：设$E \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$，$A_1, A_2, \cdots, A_k$是$E$的互不相交的可测子集，且$\bigcup_{i = 1}^{k}{A_i}$，则称$\{A_1, A_2, \cdots, A_k\}$是$E$的一个可测分割.

\textbf{简单函数：}$f$是定义在$E$上的函数，若存在$E$的一个可测分割$\{A_1, A_2, \cdots, A_k\}$与实数$a_1,a_2,\cdots,a_n$，使得$x \in A_i, f(x) = a_i(i = 1, 2, \cdots, k)$，则称$f$是定义在$E$上的简单函数.

\begin{equation*}
	f \mbox{是$E$上的简单函数} \Leftrightarrow f(x) = \sum_{i = 1}^{k}{a_i \chi_{A_i}(x), x \in E}
\end{equation*}

简单函数的性质：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item （对数乘的封闭性）$f$是简单函数，则$cf$是简单函数.证明将系数更改即可.
	\item （对加法的封闭性）$f, g$是简单函数，则$f + g$是简单函数.证明时写出$E$的两个可测分割，做出$\{A_i \cap B_j\}$亦为$E$的可测分割，并有$f(x) + g(x) = a_i + b_j, x \in A_i \cap B_j$. 注意，这说明给定两个简单函数，\textbf{可以设它们的表达式中所对应的$E$的可测分割是一样的.}
	\item （复合运算的性质）$\varphi$是$\mathbb{R}^1$上的\textbf{实值函数}，则$\varphi(f(x))$是简单函数.证明直接写出$\varphi(f(x)) = \sum_{i = 1}^{k}{\varphi(a_i)\chi_{A_i}(x)}$.
\end{itemize}

函数列的单调性（仅说明单调增加性）：$\{f_n\}$是$E$上的一列非负可测函数，$\forall x \in E, f_1(x) \leqslant f_2(x) \leqslant \cdots \leqslant f_n(x) \leqslant f_{n + 1}(x) \leqslant \cdots$，则称函数列$\{f_n\}$是单调增加的.记为$\{f_n\} \nearrow$.

逼近定理：设$f$是E上的非负可测函数，则存在$E$上的单调增加的非负简单函数列$\{f_n\}$，使得$\{f_n\} \nearrow f(n \to \infty)$.若$f$在$E$上是有界的，则$f_n \rightrightarrows f$.（证明略）

逼近定理的推论：设$f$是$E$上的非负可测函数，则存在$E$上的非负简单函数列$\{f_n\}$，使得$\{f_n\} \to f(n \to \infty), |f_n| \leqslant |f|(n \geqslant 1)$.若$f$在$E$上是有界的，则$f_n \rightrightarrows f$.证明可以将$f$分为正部与负部分别处理然后合并.

\textbf{可测函数的构造性特征：}$f$是E上的函数,则$f\mbox{可测}\Leftrightarrow \exists \mbox{简单函数列} \{f_n\}, s.t. \{f_n(x)\} \to f(x) (x \in E, n \to \infty)$.

复合函数的可测性：$f$是$E$上的实值可测函数，$g$是$\mathbb{R}^1$上的连续函数，则$g(f(x))$在$E$上可测.使用可测函数的构造性特征证明.

\section{可测函数列的收敛}

\indent 几乎处处成立的性质：$m(\{x \in E: \neg P(x)\}) = 0$，或$\exists E_0 \subset E, m(E_0) = 0, s.t. \quad x \in E - E_0, P(x)$.则称$P(x)$在$E$上几乎处处成立，记为$P(x) a.e. \mbox{于} E$.

几乎处处成立的示例：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 几乎处处相等：$f, g$为$E$上的函数，$m(E(f \neq g)) = 0$，则$f = g, a.e.\mbox{于}E$.
	\item 几乎处处有限：$f$为$E$上的函数，$m(E(|f| = \infty)) = 0$，则$f$在$E$上几乎处处有限.
	\item 本性有界：$f$为$E$上的函数，$\exists M > 0, m(E(|f| > M)) = 0$，则$f$在$E$上本性有界.
\end{itemize}   

\textbf{注意几乎处处有限与本性有界的区别,本性有界的结论更强.}

$f$在$E$上可测，$f = g, a.e.\mbox{于}E$，则$g$在$E$上可测.即改变函数在一个零测集上的函数值，不改变函数的可测性.证明使用以下的集合分解：
\begin{align*}
	E(g > a) & = {\{x \in E - E_0: g(x) > a} \cup {x \in E_0: g(x) > a\}} \\
			 & = {\{x \in E - E_0: f(x) > a} \cup {x \in E_0: g(x) > a\}}
\end{align*}

\textbf{可测函数的几种收敛：}
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 几乎处处收敛：$\exists E_0 \subset E, m(E_0) = 0, s.t. \quad x \in E - E_0, f_n(x) \to f(x)$，记为$f_n \to f \quad a.e. \mbox{于}E$.
	\item 依测度收敛：$\forall \varepsilon > 0, \lim_{n \to \infty}{m(E(|f_n(x) - f(x)| \geqslant \varepsilon))} = 0$，记为$f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f\mbox{于}E$.
	\item 几乎一致收敛：$\forall \delta > 0, \exists E_{\delta} \subset E, m(E - E_{\delta}) < \delta, s.t. \quad f_n(x) \rightrightarrows f(x), x \in E_{\delta}$，$f_n \to f \quad a.un. \mbox{于}E$.
\end{itemize}

注意：依测度收敛是从整体的角度反映当$n \to \infty$时$\{f_n\}$的变化性态的一种收敛.

\textbf{几种收敛的相互关系：}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[decoration={markings,mark=at position 0.52 with {\arrow{stealth}}}]
	\coordinate (ae) at (90:3cm);
	\coordinate (aun) at (210:3cm);
	\coordinate (am) at (-30:3cm);
	\node[above] at (ae) {几乎处处收敛};
	\node[below left] at (aun) {几乎一致收敛};
	\node[below right] at (am) {依测度收敛};
	\fill[black, opacity=0.8] (ae) circle (2pt);
	\fill[black, opacity=0.8] (am) circle (2pt);
	\fill[black, opacity=0.8] (aun) circle (2pt);
	\draw [postaction={decorate}, thick, black] (ae.south) to [bend right=15] (am.north east);
	\draw [postaction={decorate}, thick, black] (am.north east) to [bend right=15] (ae.south);
	\draw [postaction={decorate}, thick, black] (aun.east) -- (am.west);
	\draw [postaction={decorate}, thick, black] (ae.north east) to [bend right=15] (aun.south);
	\draw [postaction={decorate}, thick, black] (aun.north east) to [bend right=15] (ae.south);
	\node [left, align=justify, font=\small] at (150:2.3cm) {$m(E) < \infty$ \\ Egoroff thm.};
	\node [right, align=justify, font=\small] at (30:2.3cm) {$\exists \{f_{n_k}\} \subset \{f_n\}$ \\ Risez thm.};
	\node [below, align=justify, font=\small] at (-25:1.0cm) {$m(E) < \infty$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Risez定理的一个应用：}$m(E) < \infty$，则：
\begin{equation*}
	f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f \Leftrightarrow \forall \{f_{n_k}\} \subset \{f_n\}, \exists \{f_{n_{k'}}\} \subset \{f_{n_k}\}, s.t. \quad f_{n_{k'}} \to f \quad a.e.
\end{equation*}

\textbf{注意：我们期望将依测度收敛转化为几乎处处收敛，因为依测度收敛的形式较为复杂，而几乎处处收敛可以转化为数列的极限来处理，这样就大大地减少了分析的难度.}

部分定理的证明写在附录中.

\section{可测函数与连续函数的关系}

Lusin定理的引理：设$F_1, F_2, \cdots, F_k$是$\mathbb{R}^n$中的$k$个互不相交的闭集，$F = \bigcup_{i = 1}^{k}{F_i}$，则简单函数$f(x) = \sum_{k = 1}^{k}{a_i \chi_{F_i}(x)}$是$F$上的连续函数.可以直接按连续性的定义证明：$\delta = d(x_0, \bigcup_{i \neq i_0}{F_i}), x_0 \in \bigcup_{i \neq i_0}{F_i}$.

Lusin定理：设$E$是$\mathbb{R}^n$中的可测集，$f$是$E$上$a.e.$有限的可测函数，则$\forall \delta > 0, \exists F_{\delta} \subset E, F_{\delta}\mbox{为闭集}, s.t. \quad m(E - F_{\delta}) < \delta$，且$f$是$F_{\delta}$上的连续函数.

注意：此处的连续函数是限制在$F_{\delta}$上的连续函数，并不能保证原函数的连续性.

Tietze扩张定理：设$F$是$\mathbb{R}^n$中的闭集，$f \in C(F), \exists g \in C(\mathbb{R}^n), s.t. \quad x \in F, g(x) = f(x)$，且$\sup_{x \in \mathbb{R}^n}{|g(x)|} = \sup_{x \in F}{|f(x)|}$.（证明略）

Lusin定理的加强形式：设$E$是$\mathbb{R}^n$中的可测集，$f$是$E$上$a.e.$有限的可测函数，则$\forall \delta > 0, \exists g \in C(\mathbb{R}^n), s.t. \quad m(\{x \in E:f(x) \neq g(x)\}) < \delta$，且$f$是$F_{\delta}$上的连续函数.且$\sup_{x \in \mathbb{R}^n}{|g(x)|} = \sup_{x \in F}{|f(x)|}$.证明使用了原有的Lusin定理和Tietze扩张定理：
\begin{align*}
	& \sup_{x \in \mathbb{R}^n}{|g(x)|} \leqslant \sup_{x \in F}{|f(x)|} \leqslant \sup_{x \in E}{|f(x)|}. \\
	& \{x \in E:f(x) \neq g(x)\} \subset E - F \\
	& m(\{x \in E:f(x) \neq g(x)\}) \leqslant m(E - F) < \delta
\end{align*}

本节之后的内容不作要求，部分定理的证明写在附录中.

\appendix
\section{布置的课后作业}
\indent $1,2,3,4,5,6,7,8,9,11,13,14,15,16,17,18(1),19,20(3)(4),21,22,24,25,27.$

\section{课后作业的讲解}

\section{部分定理的证明与相关反例的构造}
\subsection{收敛关系的一些相互推导}
\begin{theorem}
	设$m(E) < \infty$，$f_n \to f \quad a.e.\mbox{于}E$，$\forall \varepsilon > 0,$
	\begin{equation*}
		\lim_{n \to \infty} m(\bigcup_{k = n}^{\infty}{E(|f_n - f| \geqslant \varepsilon)}) = 0.
	\end{equation*} 
\end{theorem}

\begin{proof}
	对于给定的$x_0 \in E$，若$\forall n \geqslant 1, \exists k \geqslant n, s.t. \quad |f_k(x_0) - f(x_0)| \geqslant \varepsilon$，则$f_k(x_0)$不收敛于$f(x_0)$，这表明：
	\begin{equation*}
		\bigcap_{n = 1}^{\infty}{\bigcup_{k = n}^{\infty}{E(|f_k - f| \geqslant \varepsilon)}} \subset \{x \in E: f_k(x) \nrightarrow f(x)\}.
	\end{equation*}
	由于$f_n \to f \quad a.e. \mbox{于}E$，上式右边的集为零测集，故
	\begin{equation*}
		m(\bigcap_{n = 1}^{\infty}{\bigcup_{k = n}^{\infty}{E(|f_k - f| \geqslant \varepsilon)}}) = 0.
	\end{equation*}
	而$m(E) < \infty$，由测度的上连续性，有
	\begin{equation*}
		\lim_{n \to \infty} m(\bigcup_{k = n}^{\infty}{E(|f_k * f| \geqslant \varepsilon)}) = m(\bigcap_{n = 1}^{\infty}{\bigcup_{k = n}^{\infty}{E(|f_k - f| \geqslant \varepsilon)}}) = 0.
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{theorem}[Egoroff定理]
	设$m(E) < \infty$，$f_n \to f \quad a.e.$，则$f_n \to f \quad a.un.$
\end{theorem}

\begin{proof}
	由\textbf{定理$1$}，$\forall k \geqslant 1$，
	\begin{equation*}
		\lim_{n \to \infty}{m(\bigcup_{i = n}^{\infty}{E(|f_i - f| \geqslant \frac{1}{k})})} = 0.	
	\end{equation*}
	于是对任意给定的$\delta > 0$，可以依次选取自然数$k_1, k_2, \cdots, n_k, \cdots, s.t.$
	\begin{equation*}
		m(\bigcup_{i = n}^{\infty}{E(|f_i - f| \geqslant \frac{1}{k})}) < \frac{\delta}{2^k}, k = 1, 2, \cdots.
	\end{equation*}
	
	\textbf{令\[E_{\delta} = \bigcap_{k = 1}^{\infty}{\bigcup_{i = n_k}^{\infty}{E(|f_i - f| < \frac{1}{k})}}.\]}
	
	由De Morgan公式得，
	\begin{align*}
		E - E_{\delta} & = \bigcup_{k = 1}^{\infty}{\bigcup_{i = n_k}^{\infty}{E(|f_i - f| \geqslant \frac{1}{k})}} \\
		m(E - E_{\delta}) & = m(\bigcup_{k = 1}^{\infty}{\bigcup_{i = n_k}^{\infty}{E(|f_i - f| \geqslant \frac{1}{k})}}) \\
						  & \leqslant \sum_{k = 1}^{\infty}{m(\bigcup_{i = n_k}^{\infty}{E(|f_i - f| \geqslant \frac{1}{k})})} \\
						  & < \sum_{k = 1}^{\infty}{\frac{\delta}{2^k}} = \delta. 
	\end{align*}
	所以$\forall \varepsilon > 0, \exists k, s.t. \quad \frac{1}{k} < \varepsilon$.则当$i \geqslant n_k, \forall x \in E$,
	\begin{equation*}
		|f_i(x) - f(x)| < \frac{1}{k} < \varepsilon.
	\end{equation*}
	即$f_n \rightrightarrows f$于$E_{\delta}$，即$f_n \rightrightarrows f \quad a.un.\mbox{于}E$.
\end{proof}

\begin{theorem}
	设$m(E) < \infty$，若$f_n \to f \quad a.e.$，则$f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	由\textbf{定理$1$}，$\forall \varepsilon > 0$，
	\begin{equation*}
		\lim_{n \to \infty}{m(\bigcup_{k = n}^{\infty}{E(|f_k - f| \geqslant \varepsilon)})} = 0.
	\end{equation*}
	则由测度单调性，
	\begin{equation*}
		0 \leqslant m(E(|f_n - f| \geqslant \varepsilon)) \leqslant m(\bigcup_{k = n}^{\infty}{E(|f_k - f| \geqslant \varepsilon)}).
	\end{equation*}
	令$n \to \infty$，得到\[\lim_{n \to \infty}{E(|f_n - f| \geqslant \varepsilon)} = 0 \mbox{，即} f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f.\]
\end{proof}

\begin{theorem}[Risez定理]
	若$f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f$，则$\exists \{f_{n_k}\} \subset \{f_n\}, s.t. \quad f_{n_k} \to f_n \quad a.e.$
\end{theorem}

\begin{proof}
	$f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f$，则$\forall \varepsilon > 0, \delta > 0, \exists n \geqslant 1, s.t. \quad n \geqslant N, m(E(|f_n - f| \geqslant \varepsilon)) < \delta$.
	于是$\forall k \in \mathbb{N}^*$，令$\varepsilon = \frac{1}{k}, \delta = \frac{1}{2^k}$，可以依次选取自然数$n_1, n_2, \cdots, n_k, \cdots, s.t.$
	\begin{equation*}
		m(E(|f_{n_k} - f| \geqslant \frac{1}{k})) < \frac{1}{2^k}.
	\end{equation*}
	下面证明$f_{n_k} \to f \quad a.e.$ \\
	\textbf{令\[E_0 = \bigcap_{N = 1}^{\infty}{\bigcup_{k = N}^{\infty}{E(|f_k - f| \geqslant \frac{1}{k})}}.\]}
	对每个$N = 1, 2, \cdots, $有
	\begin{equation*}
		m(E_0) \leqslant m(\bigcup_{k = N}^{\infty}{E(|f_{n_k} - f| \leqslant \frac{1}{k})}) \leqslant \sum_{k = N}^{\infty}{m(E(|f_{n_k} - f| \geqslant \frac{1}{k}))} < \sum_{k = N}^{\infty}{\frac{1}{2^k}} = \frac{1}{2^{N - 1}}.
	\end{equation*}
	令$N \to \infty$，可知$m(E_0) = 0$.
	由De Morgan公式得，
	\begin{equation*}
		E - E_0 = \bigcup_{N = 1}^{\infty}{\bigcap_{k = N}^{\infty}{E(|f_k - f| \geqslant \frac{1}{k})}}.
	\end{equation*}
	所以$\forall x \in E - E_0, \exists N \geqslant 1, s.t. \quad k \geqslant N$，
	\begin{equation*}
		|f_{n_k}(x) - f(x)| < \frac{1}{k}.
	\end{equation*}
	故$f_{n_k}(x) \to f(x)$，则在$E$上$f_{n_k} \to f \quad a.e.$
\end{proof}

\begin{theorem}[Risez定理的一个应用]
	\begin{equation*}
		f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f \Leftrightarrow \forall \{f_{n_k}\} \subset \{f_n\}, \exists \{f_{n_{k'}}\} \subset \{f_{n_k}\}, s.t. \quad f_{n_{k'}} \to f \quad a.e.		
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	（$\Rightarrow$）设$f_n \stackrel{m}{\longrightarrow}f$，则$\forall \{f_{n_k}\} \subset \{f_n\}$，$f_{n_k} \stackrel{m}{\longrightarrow} f$（直接按照定义证明），由\textbf{定理$3$}（Risez定理），$\exists \{f_{n_{k'}}\} \subset \{f_{n_k}\}, s.t. \quad f_{n_{k'}} \to f \quad a.e. (k' \to \infty).$ \\
	（$\Leftarrow$）用反证法，若$\{f_n\} \stackrel{m}{\nrightarrow} f$，$\exists \varepsilon > 0, s.t. \quad m(E(|f_n - f| \geqslant \varepsilon)) \nrightarrow 0$，于是$\exists \delta > 0, \{f_{n_k}\} \subset \{f_n\}, s.t.$ \[m(E(|f_{n_k} - f| \geqslant \varepsilon)) \geqslant \delta, \quad k = 1, 2, \cdots.\]另一方面，由假设条件，$\exists \{f_{n_{k'}}\} \subset \{f_{n_k}\}, s.t. \quad f_{n_{k'}} \to f \quad a.e.$ \\
	因为$m(E) < \infty$，由\textbf{定理$2$}，$f_{n_{k'}} \stackrel{m}{\longrightarrow} f$，从而得出矛盾.从而$f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} f$.
\end{proof}

\subsection{相关反例的构造}
\begin{example}[几乎处处收敛不能推出依测度收敛]
	$\forall n \in \mathbb{R}^*$,令
	\begin{equation*}
	f_n(x) = 
	\begin{cases}
		1, \quad x \in [0, n] \\
		0, \quad x \in (n, \infty).
	\end{cases}
	\end{equation*}
	$f_n \to 1, a.e. \mbox{于}[0, n)$，但$f_n \stackrel{m}{\nrightarrow} 1.$
\end{example}

\begin{example}[依测度收敛不能推出几乎处处收敛]
	$\forall n \in \mathbb{N}^*$，将区间$[0, 1]$分为$n$个等长的小区间，记
	\begin{equation*}
		A_n^i = [\frac{i - 1}{n}, \frac{i}{n}], i = 1, 2, \cdots, n.
	\end{equation*}
	将$\{A_n^i\}$按照下图所示的顺序$A_1^1, A_2^1, A_2^2, A_3^1, A_3^2, A_3^3, \cdots$重新编号记为$\{E_n\}$，显然$m(E_n) \to 0, n \to \infty$，令$f_n(x) = \chi_{E_n}(x), x \in [0, 1].$
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[-{stealth[black]}] (-1, 0) -- (7, 0);
			\foreach \x in {0, 2, 3, 4, 6}
				\draw (\x, -0.1) -- (\x, 0.1);
			\draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10}] (0, 0) -- (2, 0);
			\draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10}]  (2, 0) -- (4, 0);
			\draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10}]  (4, 0) -- (6, 0);
			\draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10}]  (3, 0) -- (0, 0);
			\draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10}]  (6, 0) -- (3, 0);
			\node [above, align=justify] at (1, 0.3) {$A_3^1$};
			\node [above, align=justify] at (3, 0.3) {$A_3^2$};
			\node [above, align=justify] at (5, 0.3) {$A_3^3$};
			\node [below, align=justify] at (1.5, -0.3) {$A_2^1$};
			\node [below, align=justify] at (4.5, -0.3) {$A_2^2$};
			\node [above, align=justify] at (2, 0) {$\frac{1}{3}$};
			\node [above, align=justify] at (4, 0) {$\frac{2}{3}$};
			\node [below, align=justify] at (3, 0) {$\frac{1}{2}$};
			\node [below, align=justify] at (0, 0) {$0$};
			\node [below, align=justify] at (6, 0) {$1$};
			\node [below, align=justify] at (7, 0) {$x$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	对任意$\varepsilon > 0$，（不妨设$\varepsilon < 1$），由于$n \to \infty$，$m(E(|f_n| \geqslant \varepsilon)) = m(E_n) \to 0$.
	$f_n \stackrel{m}{\longrightarrow} 0, \mbox{于}[0, 1]$，但$\{f_n\}$在$[0, 1]$上处处不收敛.因为有无限个$n$使得$f_n(x_0) = 1$，又有无限个$n$使得$f_n(x_0) = 0$.
\end{example}

\subsection{Lusin定理}
\begin{theorem}[Lusin定理]
	设$E$是$\mathbb{R}^n$中的可测集，$f$是$E$上$a.e.$有限的可测函数，则$\forall \delta > 0, \exists F_{\delta} \subset E, F_{\delta}\mbox{为闭集}, s.t. \quad m(E - F_{\delta}) < \delta$，且$f$是$F_{\delta}$上的连续函数.
\end{theorem}

\begin{proof}
	分两步证明. \\
	\textbf{第$1$步}：先设$f$为简单函数，即
	\begin{equation*}
		f(x) = \sum_{i = 1}^{k}{a_i \chi_{E_i}(x)},
	\end{equation*}
	其中$E_1, E_2, \cdots, E_k$是$E$的一个可测分割.由可测集的逼近定理，$\forall \delta > 0, i = 1, 2, \cdots, k$，$\exists F_i \subset E_i$，$F_i$为闭集，使得
	\begin{equation*}
		m(E_i - F_i) < \frac{\delta}{2^k}, \quad i = 1, 2, \cdots, k.
	\end{equation*}
	\textbf{令\[F_{\delta} = \bigcup_{i = 1}^{k}{F_i}\]}，则$F_{\delta}$是$E$的闭子集，且
	\begin{equation*}
		m(E - F_{\delta}) = m(\bigcup_{i = 1}^{k}{(E_i - F_i)}) = \sum_{i = 1}^{k}{m(E_i - F_i)} < \delta.
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		f(x)|_{F_{\delta}} = \sum_{i = 1}^{k}{a_i \chi_{F_i}(x)} \mbox{，且$f \in C(F_{\delta})$}.
	\end{equation*}
	\textbf{第$2$步}：一般情形.设$f$是$E$上a.e.有限的可测函数.由于$E(|f| = \infty) = 0$，记之为$E_0$，则这个零测集不会影响$m(E - F_{\delta}) < \delta$.所以我们可以设$f$是处处有限的.若令
	\begin{equation*}
		g(x) = \frac{f(x)}{1 + |f(x)|} \mbox{，逆变换为：} f(x) = \frac{g(x)}{1 - |g(x)|}.
	\end{equation*}
	则$g$是有界可测函数，并且若$g \in C(F_{\delta})$，$f \in C(F_{\delta})$.故不妨设$f$有界.则由\textbf{第$1$步}的结论可知$\exists \{f_k\}, f_k \rightrightarrows f \mbox{于}E$.$\forall \delta > 0, \forall f_k, \exists F_k \subset E$，$F_k$为闭集，s.t. $f_k \in C(F_k)$，且$m(F - F_k) < \frac{\delta}{2^k}$. \\
	\textbf{令\[F_{\delta} = \bigcap_{i = 1}^{k}{F_i},\]}则$F_{\delta}$是$E$的闭子集，且
	\begin{equation*}
		m(E - F_{\delta}) = m(\bigcup_{k = 1}^{\infty}{E - F_k}) \leqslant \sum_{k = 1}^{\infty}{m(E - F_k)} < \delta.
	\end{equation*}
	由于$f_k \in C(F_{\delta})$，且$f_k \rightrightarrows f \mbox{于}F_{\delta}$.所以$f|_{F_{\delta}} \in C(F_{\delta})$.
\end{proof}

\end{document}